% !TEX root = ../thesis-example.tex
%
\chapter{Conclusions et perspectives}
\label{sec:conclusion}

% \cleanchapterquote{
% %
% My name is Ozymandias, king of kings:\\Look on my works, Ye Mighty, and despair!
% %
% }{Walter \textsc{White}}{Breaking Bad}\footnote{Dans l'épisode, Walter \textsc{White} récite le poème Ozymandias de Percy Bysshe \textsc{Shelley}. Évidemment, aucun lien entre la citation et les travaux présentés ici ne doit être tiré.}
\cleanchapterquote{We have seen that computer programming is an art, because it
applies accumulated knowledge to the world, because it requires skill and
ingenuity, and especially because it produces objects of beauty.}{Jean-Claude
Vandamme}{Ma vie, mon œuvre.}

Tout au long de cette thèse, nous avons abordé plusieurs approches pour analyser
des contours d'objets digitaux dans l'objectif de les décrire. Nous nous sommes
penchés dans un premier temps à l'estimation de la courbure en dimension 2 ainsi
que de la courbure moyenne, de la courbure gaussienne, des courbures
principales, des directions principales de courbure et des normales en dimension
3. Ensuite, nous avons proposé un estimateur en dimension 2 et 3 permettant
d'extraire les singularités d'une surface digitale. Ces travaux ont pour but
d'être utilisés dans des algorithmes de plus haut niveau, leurs  propriétés
mathématiques permettant de s'assurer le bon fonctionnement de ceux-ci.

\subsection*{Courbure}
%
Dans le \RefChapitre{sec:estimators}, nous avons décrit le fonctionnement de
l'estimation de la courbure à partir d'intégration volumiques de morceaux de la
surface, puis nous l'avons adapté dans le cadre digital, permettant ainsi une
simplicité de calcul (les intégrales se résumant à dénombrer des points
digitaux) et permettant d'obtenir une validation formelle du comportement
asymptotique de ces estimateurs. La motivation derrière ce travail était
d'apporter des estimateurs digitaux de courbures robustes, avec des preuves de
convergence. De plus, il n'existait aucun estimateur de courbure avec preuves de
convergence en dimension 3.
%
Pour résumer, nous intégrons l'intersection entre une boule et la forme, et
cette quantité nous donne des informations sur la géométrie de la surface, plus
particulièrement sur sa courbure au point de la surface considéré. Ainsi, nous pouvons
extraire la courbure en dimension 2 et la courbure moyenne en dimension 3 à
l'aide de \respp l'aire et le volume de l'intersection entre la sphère et la
forme à analyser. Si nous calculons les moments géométriques de cette
intersection, nous pouvons en extraire le tenseur de courbure local de la
surface, et donc les courbures principales, les directions principales de
courbure, la normale, et par extension la courbure gaussienne.
%
Les contributions majeures de ce chapitre sont les preuves de convergence
asymtotiques uniformes pour les estimateurs de courbure en dimension 2, de
courbure moyenne et principales en dimension 3. En effet, nous avons montré que
sur des formes convexes à bord $C^3$ à courbure bornée positive, en
paramétrant le rayon de la sphère comme $R = kh^\frac{1}{3}$, nous obtenons des
convergences asymptotiques uniformes en $O(h^\frac{1}{3})$ avec $h$ qui tend
vers $0$.
%
Nous avons également proposé une analyse comparative complète avec des
estimateurs de courbure de la littérature, confirmant expérimentalement la
vitesse de convergence théorique attendue par la preuve. De plus, nous avons
montré que nos estimateurs sont très compétitifs par rapport aux autres, surtout
en restant robuste en présence de bruit et efficace algorithmiquement.


Les perspectives sont multiples pour ces travaux. Dans un premier temps nous
pouvons nous intéresser à des noyaux autres que la sphère et la fonction
caractéristique pour l'intégration, comme par exemple un noyau gaussien. Cela
permettrait de pouvoir effectuer les calculs dans le domaine de Fourier, et
ainsi de ne plus avoir des calculs dépendants de la taille du support mais
linéaires en la taille de l'objet. Les premiers résultats montrent une qualité
de résultat presque équivalents, avec une vitesse d'exécution énormément
réduite. Cependant, cela nécessite d'étudier ces nouveaux noyaux afin de pouvoir
en extraire peut-être des preuves de convergence asymptotique. De plus, sur le
papier la complexité de ces algorithmes n'est pas avantageuse, bien qu'en
pratique très largement concurrentielle.


Une autre perspective serait le couplage de notre approche avec celles basées
sur les cellules de Voronoï, plus particulièrement les méthodes de \VCMM
\cite{Merigot2009,Merigot2011,Cuel2014} sur l'analyse de matrice de covariance
non pas de la forme elle même mais du cône normal. Ces approches sont
assez complémentaires avec la notre et méritent de s'y intéresser.


Enfin, étudier plus en détail l'erreur de positionnement du bord de la surface à
partir des données digitales permettrait d'améliorer la qualité des résultats de
ces estimateurs et espérer de meilleures vitesses de convergence asymptotique.
%
\subsection*{Courbure sans paramètre}
%
L'inconvénient avec les estimateurs précédents lorsque nous souhaitons récupérer
la valeur de courbure pour un objet particulier, nous devons adapter le rayon de
la sphère en fonction de l'objet. Nous avons alors analysé dans le
\RefChapitre{sec:estimators} la géométrie de l'objet digital en amont à
l'aide de segments maximaux afin d'apporter des estimateurs de courbures en
dimension 2 et 3 sans paramètre. Deux versions ont été proposées, une approche «
globale » dont le rayon de la boule d'intégration est lié à la moyenne des
longueurs des segments maximaux de la forme, et une approche « locale » où le
rayon de la sphère est lié aux longueurs des segments maximaux locaux du point
estimé.
%
Nous avons prouvé la convergence asymptotique uniforme de l'estimateur de
courbure en dimension 2 dans son approche « globale » en $O\left(h^\frac{1}{3} \log^2
\left(\frac{1}{3}\right)\right)$ pour des formes convexes à bord $C^3$ à courbure
bornée positive. La preuve de convergence de ces estimateurs en dimension 3
repose sur une supposition non vérifiée à ce jour, qui mériterait d'être étudiée
dans le futur.
%
L'analyse expérimentale a montré que ces deux approches d'estimateurs de
courbure sans paramètre obtiennent des résultats aussi bons que les estimateurs
précédents (en $O(h^\frac{1}{3}$) même en dimension 3, et l'approche « locale »
est très concurrentielle en erreur de norme $l_2$.
%
La motivation principale derrière ce travail est de palier au manque
d'estimateurs digitaux de courbure en dimension 2 (ou supérieure) sans paramètre
avec des preuves de convergence asymptotiques. De plus, d'un point de vue
pratique, ces estimateurs permettent d'obtenir de bons résultats d'estimation de
courbure que l'utilisateur n'ait besoin de choisir de paramètre dépendant de la
forme digitale d'entrée.

Ces estimateurs sans paramètre sont néanmoins moins efficaces en présence de surfaces
bruités. De récents travaux (\cauthors{Kerautret}{Kerautret2012}) proposent
d'estimer le niveau de bruit grâce aux segments maximaux. Ainsi, nous pouvons
adapter leurs longueurs en fonction du bruit et ainsi augmenter la robustesse de
notre estimation. Cependant, il est peut probable de garantir des preuves de
convergence dans ces conditions, l'application est surtout pratique.
%
\subsection*{Singularités}
%
Enfin, dans le \RefChapitre{sec:applications}, nous avons proposé d'estimer les
singularités sur des objets digitaux. Encore une fois, la principale motivation
de ce travail est de palier au manque d'estimateurs robustes de singularités de
la géométrie digitale. Notre estimateur analyse le comportement de l'estimateur
de courbure défini précédemment à plusieurs rayons de sphère sur le bord de
l'objet, en dimension 2 et 3. Cette analyse permet de classifier la surface en
trois comportements distincts : des singularités (non-$C^1$), des zones lisses
($C^3$) et des zones à courbure nulle. L'analyse comparative de notre
estimateurs avec les méthodes représentatives de la littérature affiche que
notre estimateur est compétitif, étant à la fois robuste au bruit, ne
nécessitant pas d'autre paramètre qu'un ensemble de rayons, et classifiant
directement tous les éléments de la surface.


Cet outil est le point d'entrée de plusieurs perspectives intéressantes. Tout
d'abord, les résultats présentés ici sont des résultats bruts. Nous pouvons
facilement coupler notre méthode avec des outils de post-traitement pour
améliorer significativement les défauts encore présents, notamment les artefacts
sur les formes bruités.


Ensuite, nous pouvons analyser la forme en amont afin de mieux connaître la
forme sous-jacente. L'utilisation de la longueur des segments maximaux s'avère
être le candidat idéal, et permettrait alors de guider l'ensemble de rayons
utilisés pour notre méthode.


Enfin, une meilleure connaissance de la distance à la surface sous-jacente
permettrait de supprimer certains artefacts visibles sur les zones à courbure
nulle.
%
\subsection*{Point de vue général}

% Au travers de ces travaux de thèse, j'ai tenté d'apporter ma contribution à la
% communauté de la géométrie digitale.
%
%
% Comme le dit Jean \textsc{Françon} dans la préface de \cite[Coeurjolly2007Book]
%
%
%
% La géométrie digitale possède un ensemble
% d'outils formel
